\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\lstset{language=python, 
        frame=single,
        breaklines=true,
        basicstyle=\ttfamily, keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
        stringstyle=\color{red}\ttfamily, commentstyle=\color{green}\ttfamily,
        morecomment=[l][\color{magenta}]{\#}}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{float}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\title{System rozpoznawania partii warcabów}
\author{Bartosz Litwiniuk \and Dominik Pieczyński}

\begin{document}
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\center

%---------------------
%	NAGŁÓWEK
%---------------------
\textsc{\LARGE Politechnika Poznańska}\\[0.5cm]
\textsc{\large Podstawy Teleinformatyki}\\[1cm]

%---------------------
%	TYTUŁ
%---------------------
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries System rozpoznawania partii warcabów}\\[0.4cm]
\HRule \\[1cm]

\Large \textbf{Dokumentacja projektu}\\[1cm]
 
%---------------------
%	AUTORZY
%---------------------
\Large \emph{Autorzy:}\\
Bartosz \textsc{Litwiniuk}\\
Dominik \textsc{Pieczyński}\\
Szymon \textsc{Janus}\\[1cm]

%---------------------
%	DATA
%---------------------
{\large 17 czerwca 2016}\\[2cm]

%---------------------
%	LOGO
%---------------------
\includegraphics{logo.jpg}\\
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

%---------------------
%	STRESZCZENIE
%---------------------
\begin{abstract}
Dokumentacja dotyczy systemu rozpoznawania gry w warcaby, weryfikacji poprawności ruchów oraz wizualizacji stanu gry, wykonanego w ramach laboratoriów przedmiotu Podstawy Teleinformatyki prowadzonych przez mgr inż. Przemysława Walkowiaka.
\end{abstract}

%--------------------------
%	PODSTAWOWE INFOFRMACJE
%--------------------------
\section{Podstawowe informacje o projekcie}
\begin{itemize}
  \item Projekt wykonany w języku Python 3 (rozpoznawanie obrazu, serwer TCP i WebSocket) oraz HTML, CSS i TypeScript (klient wizualizujący stan gry),
  \item Środowisko wykonawcze: Linux (kamera), dowolny system operacyjny (serwer oraz klient).
\end{itemize}

%---------------------
%	PODZIAŁ PRAC
%---------------------
\section{Podział prac w ramach zespołu}
Praca w zespole została rozłożona równomiernie pomiędzy członków zespołu. Zadania zostały rozłożone w taki sposób aby każda z osób odpowiadała za konkretny fragment systemu. Należy jednak zaznaczyć, że praca żadnej z osób nie ograniczyła się jedynie do własnych implementacji własnych fragmentów systemu, ale każda z osób wspierała również merytorycznie innych członków zespołu.
\\[0.01cm]

\begin{tabular}{|r|l|}
  \hline 
  Zadanie & Osoba \\
  \hline
  Algorytm sprawdzania poprawności ruchów & Szymon Janus \\
  Moduł przechwytywania klatek z kamery & Dominik Pieczyński \\
  Rozpoznawanie wizyjne planszy & Dominik Pieczyński \\
  Klient webowy z wizualizacją & Bartosz Litwiniuk \\
  \hline
\end{tabular}

%-----------------------
%   ZAŁOŻENIA PROJEKTU
%-----------------------
\section{Założenia projektu}
\subsection{Elementy logiczne systemu}
\begin{enumerate}
	\item Kamera
	\begin{itemize}
      \item Rozpoznawanie obrazu
      \item Sprawdzanie poprawności ruchu
      \item Przesyłanie danych i obrazu do węzła centralnego
    \end{itemize}
	
    \item Węzeł centralny (serwer)
    \begin{itemize}
		\item Odbieranie danych oraz obrazu od kamer
        \item Udostępnianie stanów gier poprzez WebSocket
	\end{itemize}
    
    \item Klient (wizualizacja)
    \begin{itemize}
		\item Odbieranie stanu gry poprzez WebSocket
        \item Prezentowanie stanu gry w oknie przeglądarki
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Elementy fizyczne systemu}
\begin{enumerate}
  \item Warcaby polskie 10x10
  \item Kamera na statywie
  \item Urządzenie obsługujące kamerę (komputer klasy PC lub ARM z systemem Linux)
  \item Urządzenie obsługujące oprogramowanie serwerowe (dowolny komputer)
  \item Urządzenie obsługujące oprogramowanie klienckie (dowolny komputer z dowolną nowoczesną przeglądarką internetową)
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm, keepaspectratio]{warcaby.jpg}    
  \caption{Wygląd planszy z pionkami}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=7cm, keepaspectratio]{initial-setup.png}    
  \caption{Konfiguracja stanowiska dla początkowych prób}
\end{figure}

\section{Przebieg prac nad projektem}
\begin{itemize}
	\item 20.04.2016
      \newline\newline
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Kamera i serwer} \\
        \hline
        Obsługa komunikatów & Dominik Pieczyński\\
        Przepisanie sterownika przechwytywania obrazu \\
        Integracja sterownika przechwytywania z modułem rozpoznawania obrazu\\
        Komunikacja kamera - serwer \\
        Strukturyzacja kodu serwera, obsługa logowania błędów oraz poprawnego rozłączania \\
        Rozpoznawanie konturów szachownicy \\
        \hline
      \end{tabular}
      
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Algorytm poprawności ruchu} \\
        \hline
		Stworzenie przykładowych układów planszy & Szymon Janus \\
        Generowanie listy poprawności ruchów dla zwykłych pionków \\
        Generownie drzewa poprawnych ataków dla zwykłych pionków \\
        \hline
      \end{tabular}
      
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Klient wizualizujący stan gry} \\
        \hline
		Obsługa WebSocketu po stronie klienta & Bartosz Litwiniuk \\
        Wyświetlanie obecnego stanu gry na podstawie danych z serwera \\
        Przygotowanie logiki do analizy planszy \\
        Animacja poruszania się pionków \\
        Testowy serwer zwracający losowe stany gry przez WebSocket & Dominik Pieczyński \\
        Asynchroniczny wrapper do obsługi rysowania na planszy \\        
        \hline
      \end{tabular}
	  \newline
    \item 18.05.2016
	  \newline\newline
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Kamera i serwer} \\
        \hline
        Wykrywanie planszy na obrazie z kamery & Dominik Pieczyński\\
        Obliczanie współrzędnych pól \\
        \hline
      \end{tabular}
      
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Algorytm poprawności ruchu} \\
        \hline
		Stwierdzanie poprawności prostych ruchów po skosach w kolejnych turach & Szymon Janus \\
        Wykrywanie wykonanego ataku w kolejnych ruchach \\
        \hline
      \end{tabular}
      
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Klient wizualizujący stan gry} \\
        \hline
		Modyfikacja warstwy wizualnej & Bartosz Litwiniuk \\
        Skalowanie planszy do rozmiaru okna przeglądarki \\
        Obsługa damek (logika i animacje) \\
        Asynchroniczny wrapper do obsługi animacji na planszy & Dominik Pieczyński \\     
        \hline
      \end{tabular}\newline
    \item 30.05.2016
      \newline\newline
	  \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Kamera i serwer} \\
        \hline
        Wykrywanie planszy na obrazie z kamery będącej pod kątem & Dominik Pieczyński\\
        Rotacja planszy \\
        \hline
      \end{tabular}
      
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Algorytm poprawności ruchu} \\
        \hline
		Stwierdzanie poprawności prostych ruchów po skosach w kolejnych turach & Szymon Janus \\
        Wykrywanie wykonanego ataku w kolejnych ruchach \\
        \hline
      \end{tabular}
      
      \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline 
        \multicolumn{2}{ |c| }{Klient wizualizujący stan gry} \\
        \hline
		Obsługa komunikatów & Bartosz Litwiniuk \\
        Dodanie konfiguracji adresu serwera z pliku \\   
        \hline
      \end{tabular}\newline
    \item 15.06.2016
\end{itemize}

\section{Wykorzystane technologie}
\subsection{Rozpoznawanie obrazu}
Do rozpoznawania obrazu została wykorzystana biblioteka scikit-image, która stanowi alternatywę dla powszechnie używanej OpenCV. Zastosowanie jej było ciekawym doświadczeniem poznawczym, jednak nie obyło się bez problemów.

OpenCV jest biblioteką napisaną w języku C++, a interfejs dla języka Python może zostać zbudowany podczas kompilacji. Biblioteka intensywnie wykorzystuje wielowątkowość i inne techniki optymalizacyjne, deklasując tym samym scikit-image. Bardzo niedoskonałą dokumentację rekompensuje duża ilość materiałów dostępnych w internecie, która wynika z popularności tego rozwiązania.

Biblioteka scikit-image jest zdecydowanie skrupulatniej udokumentowana, co niestety nie przekłada się na jej popularność i dostępność dodatkowych materiałów. Została ona użyta głównie z uwagi na chęć wykorzystania języka Python w wersji 3, co nakładało konieczność wykorzystania biblioteki OpenCV w niedawno wydanej wersji 3.1, która nie była w czasie rozwijania projektu dostępna w praktycznie żadnej dystrybucji systemu Linux oraz zawierała sporo błędów związanych z interfejsem dla języka Python, co zostało zauważone przed rozpoczęciem pracy nad projektem.

Wszystkie problemy z biblioteką scikit-image wynikały z braku przykładowych rozwiązań dla powszechnych scenariuszy użycia oraz nieco ograniczonej w stosunku do OpenCV funkcjonalności. Druga z wymienionych przyczyn wymagała użycia pewnych funkcji z biblioteki NumPy oraz SciPy, co najprawdopodobniej było założeniem autorów biblioteki, gdyż wspomniane rozwiązania tworzą współzależny stos - NumPy i SciPy są zależnościami biblioteki scikit-image.

Decyzję o wyborze tej biblioteki można podsumować jako nakładającą dodatkową pracę, ale w tym samym czasie rozwijającą umiejętności pracy ze stosem naukowym języka Python. Dodatkowo, natywne i czyste API biblioteki spowodowało, że kod projektu wygląda lepiej niż kod używający biblioteki OpenCV z interfejsem dla języka Python.

\subsection{Przechwytywanie obrazu z kamery}
Jedną z brakujących funkcji biblioteki scikit-image jest obsługa kamery USB. Wymagało to napisanie własnego modułu przechwytywania klatek używającego dobrze zdefiniowanego i stabilnego interfejsu Video4Linux2. W tym celu napisano kod pośredniczący pomiędzy językiem Python i C z użyciem biblioteki CFFI. Wydajność okazała się niesatysfakcjonująca (głównie z powodu wielu kosztownych wywołań funkcji przez interpreter Pythona) i z tego powodu ostateczna wersja modułu jest napisana z użyciem języka Cython, pozwalającego na łatwe łączenie C i Pythona.

Praca wykonana w tej części była w pewnym sensie unikalna, gdyż z uwagi na dużą popularność biblioteki OpenCV nie istnieją mniejsze projekty skoncentrowane na przechwytywaniu obrazu. Konieczność używania tak dużego projektu dla samego przechwytywania klatek z kamery wydaje się nadużyciem i z uwagi na to napisany moduł ma szansę zostać wykorzystany przez inne osoby, szczególnie biorąc pod uwagę przewyższające OpenCV możliwości ustawiania parametrów kamery.

Mając na uwadze przydatność modułu oraz osiągniętą stabilność i uniwersalność został on udostępniony na licencji LGPLv3 oraz umieszczony w centralnym repozytorium pakietów dla języka Python i będzie dalej rozwijany.

\subsection{Przesyłanie danych i obrazu na serwer}
Dane na serwer przesyłane są w sposób asynchroniczny, pozwalający w czasie transmisji pakietów wykonywać inne zadania (w tym przypadku przechwytywanie i analizę obrazu).

Używany jest protokół TCP z warstwą abstrakcji Streams oferowaną przez niedawno dodany do biblioteki Pythona 3 moduł programowania asynchronicznego asyncio. Pozwala to na prosty i stosunkowo wydajny transfer danych, oszczędzając wielu dodatkowych operacji koniecznych przy transferze za pomocą protokołu UDP. Warstwa abstrakcji znacząco upraszcza utworzenie serwera i klienta w stosunku do zwykłego programowania gniazdek.

Przesyłane są słowniki serializowane do postaci binarnej z użyciem wydajnej i wygodnej biblioteki MessagePack.

\subsection{Przesyłanie stanu gry do przeglądarki}
Dane pochodzące z kamer są rozpakowywane z postaci binarnej, interpretowane, serializowane do formatu JSON i przesyłane przez serwer do podłączonych przeglądarek z użyciem technologii WebSocket, która stanowi jedyną możliwość przesyłania danych od serwera do klienta przeglądarkowego bez odpytywania serwera co pewien czas.

Do obsługi serwera WebSocket został wykorzystany szeroko wykorzystywany asynchroniczny serwer HTTP aiohttp, który obecnie nie ma równie rozwiniętej alternatywy.

Nieopłacalne byłoby przesyłanie danych w formacie binarnym MessagePack, gdyż wymagałoby to wykorzystania dodatkowej biblioteki po stronie klienckiej, która dodatkowo byłaby wolniejsza od natywnego dla JavaScriptu formatu JSON. \newline

Serwer do aplikacji klienckiej przesyła następujące informacje:
	\begin{itemize}
    	\item aktualny stan gry - w postaci tablicy o rozmiarze 10x10 zawierającej liczby całkowite z zakresu 0-4, oznaczające:
          \begin{itemize}
          	  \item 0 - puste pole
              \item 1 - pionek gracza pierwszego
              \item 2 - pionek gracza drugiego
              \item 3 - damka gracza pierwszego
              \item 4 - damka gracza drugiego
          \end{itemize}
        \item status - liczba całkowita oznaczająca konkretną informację, obsługiwane statusy:
         \begin{itemize}
            \item 0 - stan planszy nie uległ zmianie
            \item 1 - wygrał gracz pierwszy
			\item 2 - wygrał gracz drugi
			\item 3 - gracz pierwszy wykonał nieprawidłowy ruch
			\item 4 - gracz drugi wykonał nieprawidłowy ruch
            \item 5 - gracz pierwszy nie wykonał maksymalnego bicia
            \item 6 - gracz drugi nie wykonał maksymalnego bicia
		\end{itemize}
       \item identyfikator kamery - liczba całkowita oznaczająca konkretną kamerę w systemie
        
    \end{itemize}

\subsection{Wizualizacja stanu gry}
Do wykonania klienta wizualizującego stan gry wykorzystano język TypeScript, będący nadzbiorem języka JavaScript, rozszerzający go o typowane zmienne, klasy i moduły. Wykorzystanie tej technologii pozwoliło na odseparowanie niezależnych od siebie fragmentów kodu źródłowego i tworzenie aplikacji zgodnie z zasadami programowania obiektowego. Wizualizacja stanu gry odbywa się z wykorzystaniem pola Canvas dostępnego w języku znaczników HTML. Do obsługi wcześniej wymienionego pola wykorzystano otwartoźródłową bibliotekę Fabric.js. Zastosowanie tej biblioteki pozwoliło znacząco uprościć zarówno przesuwanie, modyfikację jak i animację obiektów graficznych. W celu 

\section{Omówienie implementacji}
\subsection{Akwizycja obrazu}
\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[width=12cm, keepaspectratio]{packages_acquisition.png}    
  \caption{Zależności między modułami w części akwizycji obrazu}
\end{figure}

\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[width=12cm, keepaspectratio]{classes_acquisition.png}    
  \caption{Diagram klas dla części akwizycji obrazu}
\end{figure}

Moduł akwizycji obrazu oferuje minimalne klasy obudowujące funkcjonalność przechwytywania klatek przy pomocy biblioteki OpenCV oraz autorskiej PyV4L2Camera, stanowiąc adapter pomiędzy kodem przetwarzania obrazu, a biblioteką przechwytującą.

\subsection{Rozpoznawanie obrazu}
\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[width=12cm, keepaspectratio]{packages_recognition.png}    
  \caption{Zależności między modułami w części rozpoznawania obrazu}
\end{figure}

\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[height=10cm, keepaspectratio]{classes_recognition.png}    
  \caption{Diagram klas dla części rozpoznawania obrazu}
\end{figure}

Funkcje związane z rozpoznawaniem obrazu znajdują się w większości w klasie Board, która symbolizuje planszę do gry w warcaby. Inicjalizacja rozpoznawania obrazu odbywa się trzyetapowo.

Po uruchomieniu klienta operator jest proszony o skierowanie kamery na pustą planszę do gry. Po zatwierdzeniu położenia kamery następuje wykrycie planszy na ujęciu, transformacja perspektywiczna jej kształtu do kwadratu oraz zapisanie jej wyglądu.

W kolejnym kroku operator jest proszony o ustawienie na planszy pionków w ściśle określony sposób. Pierwsze trzy rzędy powinny zajmować pionki zwykłe danego koloru, a ostatni damki tego samego koloru. Ten etap służy zmierzeniu oraz uśrednieniu histogramów różnych typów pionków oraz wykryciu orientacji planszy i wyliczeniu odpowiedniej rotacji.

Kolejnym etapem jest rozpoczęcie gry. W tym celu operator powinien odwrócić wszystkie damki tak, aby uzyskać prawidłowy początkowy stan gry w warcaby. Po tej operacji należy zatwierdzić rozpoczęcie gry.

Podczas gry oprogramowanie kamery znajduje się w głównej pętli przechwytującej klatki, analizującej obraz, sprawdzającej oraz wysyłającej zmieniony czas gry. Operacje te są powtarzane do momentu zakończenia gry, tj. usunięcia pionków jednego z kolorów z planszy.

Analiza obrazu polega na odjęciu od obecnego obrazu, po zastosowaniu na nim ustalonej wcześniej transformacji oraz rotacji, zapamiętanego tła (pustej warcabownicy) oraz wykonaniu progowania, co powoduje uzyskanie maski umożliwiającej zbadanie histogramów samych pionków bez obciążania ich kolorem pola na którym się znajdują. W celu usunięcia szumu (na przykład matrycy kamery) z obrazu maski wykorzystywany jest filtr medianowy o małej średnicy elementu strukturalnego. Badanie koloru aktualnie sprawdzanego pola nie jest potrzebne, ponieważ dzięki początkowej rotacji planszy do jednej, ustalonej pozycji można łatwo wygenerować wirtualny model planszy.

Histogram każdego badanego pionka jest porównywany z uśrednionymi histogramami wzorcowymi przy użyciu pomiaru odległości. Mnożone są odległości histogramów każdego z kanałów: R, G oraz B. W celu poprawy rezultatów zastosowano sumowanie dwóch metod pomiaru odległości: metrykę euklidesową oraz miejską. Kolor dla którego odległość histogramów jest najmniejsza zostaje wybrany jako kolor aktualnie badanego pionka.

Przy każdym wywołaniu funkcji analizy obrazu aktualna klatka jest porównywana z klatką poprzednią. Jeśli zmianie ulegnie więcej niż 5\% pikseli algorytm uznaje, że na obrazie znalazła się ręka gracza i nie przeprowadza jego analizy. Do momentu usunięcia dłoni z obrazu przeprowadzana jest jedynie operacja badania procentu zmienionych pikseli względem obrazu bez wykrytej ręki.

Funkcja analizująca obraz zwraca listę list wartości numerycznych dla poszczególnych pól planszy, zdefiniowanych w klasie enumeracyjnej:
\begin{lstlisting}
class States(IntEnum):
    empty = 0
    white_man = 1
    black_man = 2
    white_king = 3
    black_king = 4
\end{lstlisting}

\subsection{Przechwytywanie obrazu z kamery}
Moduł przechwytujący obraz używa standardowych funkcji Video4Linux2. W celu ich wywołania należało przepisać deklaracje wymaganych funkcji, struktur i stałych, zdefiniowanych w języku C, do odpowiedniego pliku języka Cython. Poniżej przedstawiono fragmenty takiego pliku:
\begin{lstlisting}
cdef extern from 'linux/videodev2.h':
    ctypedef unsigned int            __u32
    
    enum: VIDIOC_G_FMT
    enum: VIDIOC_S_FMT

    cdef struct v4l2_pix_format:
        __u32   width
        __u32   height
        __u32   pixelformat
        __u32   field
   
    ...
\end{lstlisting}

Początkowo otwierany jest plik urządzenia kamery. Następnie odbywa się odpytywanie kamery o obsługiwane formaty oraz negocjacja żądanego formatu.

Kolejnym krokiem jest alokacja oraz mapowanie buforów kamery. Podejmowana jest próba alokacji i mapowania do 4 buforów. Zaalokowanie zbyt małej liczby buforów może doprowadzić to zmniejszenia liczby przechwytywanych klatek na sekundę.

Przy próbie pobrania obrazu wywoływana jest funkcja systemowa select, która oczekuje na dostępność klatki. W dalszej kolejności bufor jest pobierany, a obraz jest poddawany konwersji do formatu RGB24. W celu umożliwienia przechwycenia kolejnej klatki następuje wymiana buforów z urządzeniem. W tym momencie klatka w postaci danych binarnych zostaje zwrócona.

Kod obsługujący kamerę, napisany w języku Cython, jest niskopoziomowy i w dużej części bezpośrednio odpowiadający kodowi w języku C. Fragment funkcji przechwytującej klatkę wygląda następująco:

\begin{lstlisting}
cpdef bytes get_frame(self):
    FD_ZERO(&self.fds)
    FD_SET(self.fd, &self.fds)

    self.tv.tv_sec = 2

    r = select(self.fd + 1, &self.fds, NULL, NULL, &self.tv)
    while -1 == r and errno == EINTR:
        FD_ZERO(&self.fds)
        FD_SET(self.fd, &self.fds)

        self.tv.tv_sec = 2

        r = select(self.fd + 1, &self.fds, NULL, NULL, &self.tv)

    if -1 == r:
        raise CameraError('Waiting for frame failed')

    memset(&self.buf, 0, sizeof(self.buf))
    self.buf.type = V4L2_BUF_TYPE_VIDEO_CAPTURE
    self.buf.memory = V4L2_MEMORY_MMAP

    if -1 == xioctl(self.fd, VIDIOC_DQBUF, &self.buf):
        raise CameraError('Retrieving frame failed')

    ...
\end{lstlisting}.

Moduł zwraca wyjątek CameraError w przypadku wystąpienia niespodziewanej sytuacji, jednak podczas jego używania takie zjawisko nie zostało zaobserwowane. Nie można jednak wykluczyć sytuacji polegającej na nagłym odłączeniu kamery lub błędzie sterownika niższego poziomu, dlatego biblioteka musi umożliwiać reakcję na tego typu nadzwyczajne zdarzenia.

\subsection{Klient TCP}
\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[height=6cm, keepaspectratio]{classes_connectivity.png}    
  \caption{Klasa klienta TCP}
\end{figure}

Klient TCP jest w pełni asynchroniczny i implementuje funkcje pomocnicze, które ułatwiają otwieranie połączenia, wysyłanie komunikatów o stanie gry oraz zamykanie połączenia.

W funkcjach wysyłających dane do serwera zachodzi proces ich serializacji do formatu binarnego. Wysyłane dane zawsze poprzedzone są ich wielkością, zapisaną w kolejności Big Endian na 4 bajtach, co umożliwia serwerowi określenie i pobranie właściwej liczby bajtów serializowanego obiektu. Każdy pakiet zawiera pole liczbowe stanowiące informacje o swoim typie, odpowiednio:
\begin{itemize}
  \item 0 dla danych o stanie gry,
  \item 1 dla obrazu,
  \item 2 dla żądania ustawienia pustej planszy,
  \item 3 dla żądania ustawienia pionków na planszy,
  \item 4 dla żądania rozpoczęcia gry.
\end{itemize}

\subsection{Węzeł centralny}
\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[height=10cm, keepaspectratio]{classes_data.png}    
  \caption{Diagram klas dla węzła centralnego}
\end{figure}

Węzeł centralny składa się z dwóch części: serwera TCP i serwera WebSocket.

Serwer TCP, podobnie jak klient, jest w pełni asynchroniczny. Stanowi on główny rdzeń centralnego węzła, gdyż to otrzymanie danych od kamery warunkuje zachowanie tej części projektu.

Po otrzymaniu długości danych i odebraniu ich następuje deserializacja przy użyciu modułu MessagePack, a następnie, w zależności od typu pakietu, podejmowana jest decyzja o dalszych krokach, odpowiednio
\begin{itemize}
  \item w przypadku danych o stanie gry (typ 0) odbywa się ich serializacja do formatu JSON i przesłanie do podłączonych klientów z wykorzystaniem aktywnego serwera WebSocket,
  \item w przypadku obrazu (typ 1) następuje jego wyświetlenie (odświeżenie),
  \item w przypadku żądania pustej planszy (typ 2) zostaje wyświetlony odpowiedni monit,
  \item w przypadku żądania ustawienia pionków (typ 3) zostaje wyświetlony odpowiedni monit,
  \item w przypadku żądania rozpoczęcia gry (typ 4) zostaje wyświetlony odpowiedni monit.
\end{itemize}

Klasa WebSocketsServer jest wrapperem ułatwiającym korzystanie z części funkcjonalności serwera WebSocket wbudowanego w moduł aiohttp, w szczególności z uruchamiania serwera, wysyłania wiadomości do wszystkich podłączonych przeglądarek oraz poprawnego wyłączania serwera.

\subsection{Sprawdzanie poprawności ruchu}
Poprawność ruchu sprawdzana jest według zasad, które obowiązują w warcabach polskich. Rozgrywkę zaczyna gracz, który gra białymi pionkami.

Pionki, które znajdują się na planszy, muszą zajmować jedynie czarne pola.
Gdy gracz wykonuje swój ruch i możliwe jest wykonanie bicia, to jedynym prawidłowym ruchem jest wykonanie bicia. Bicie musi być maksymalne, tzn. takie, które ściąga z planszy jak najwięcej pionków. W przypadku, gdy znajduje się więcej niż jedno maksymalne bicie, gracz może wybrać sobie dowolne z nich. Nie ma zasady "za nie bicie traci życie" — gdy przeciwnik zauważy, że gracz nie wykonał bicia, ma obowiązek go poinformować, że wykonał nieprawidłowy ruch, a następnie powinno się wrócić do stanu warcabownicy, jaki był przed błędnym ruchem. Każdy pionek może być zbity tylko jeden raz. Zbite pionki traktuje się jak przeszkody, których nie można ominąć, dlatego pionki należy ściągać z planszy wyłącznie po skończonym ruchu.

Zwykłe pionki mogą wykonywać bicia do przodu jak i do tyłu. Damki natomiast po wykonaniu bicia mogą kontynuować ruch za zbitym pionkiem.
\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[width=12cm, keepaspectratio]{king_attack.png}    
  \caption{Prawidłowe zbicie dwóch pionków przy pomocy damki w warcabach polskich. Bladożółtą linią oznaczono ruch alternatywny.}
\end{figure}
Część ta składa się jedynie z algorytmów i struktur danych przez co do implementacji wykorzystano jedynie wbudowane moduły Pythona. W implementacji zastosowano podejście, że należy w pierwszej kolejności wygenerować wszystkie możliwe ruchy, jakie są prawidłowe w danym stanie warcabownicy, a następnie należy wyciągnąć informację, jaki ruch został wykonany przez gracza, by potem sprawdzić czy ruch ten znajduje się na liście lub drzewie możliwych ruchów.
\subsubsection{Struktura modułu}
	\begin{itemize}
    	\item \texttt{attack.py} - metody związane stworzeniem drzew zawierających wszystkie możliwe ataki zwykłych pionków i damek
        \item \texttt{checkmove.py} - plik główny, zawierający w sobie klasę \texttt{CheckMove}, która dostarcza publiczne API do spradzania ruchów
        \item \texttt{field.py} - zawiera klasę ze stałymi określającymi poszczególne pola warcabownicy
        \item \texttt{moves\_data} - folder zawierający testowe zestawy danych; pliki z końcówką \texttt{\_expected} oznaczają pożądane wyjście poszczególnych testów
        \item \texttt{point.py} - struktury danych takie jak punkt, ruch z punktu a do punktu b, oraz ruch ze zbicie pionków
        \item \texttt{tests.py} - przykładowe testy i zastosowanie poszczególnych metod
    \end{itemize}
\subsubsection{Główne struktury danych}
	\begin{itemize}
    	\item Stan pola - zbiór stałych wartości całkowitoliczbowych w klasie \texttt{FieldState}, określających zawartość pola.
        	\begin{itemize}
            	\item \texttt{EMPTY} - wartość 0 
            	\item \texttt{WHITE\_PLAYER} - wartość 1
            	\item \texttt{BLACK\_PLAYER} - wartość 2 
            	\item \texttt{WHITE\_PLAYER\_KING} - wartość 3
            	\item \texttt{BLACK\_PLAYER\_KING} - wartość 4 
            	\item \texttt{KILLED} - wartość 5, wykorzystywana w algorytmie poszukiwania wszystkich możliwych ataków dla damek, aby oznaczyć pionka, jako zbitego
            \end{itemize}
        \item \texttt{Point} - struktura przyjmująca współrzędne x i y
        \item \texttt{Point2Point} - struktura informująca o ruchu od punktu do punktu
        \item \texttt{Point2PointKill} - struktura informująca o ruchu od punktu do punktu wraz z punktem, który został zbity
        \item dwuwymiarowa tablica ze stanami pionków — przyjęto następującą konwencję numeracji pól pokazaną na rysunku \ref{fig:checkslayout}
        \begin{figure}
          \begin{lstlisting}
      Loaded data[x][y] layout

              0,2,0,2,0,2,0,2,0,2 <--- data[9][9]
              2,0,2,0,2,0,2,0,2,0
              0,2,0,2,0,2,0,2,0,2
              2,0,2,0,2,0,2,0,2,0
              0,0,0,0,0,0,0,0,0,0
              0,0,0,0,0,0,0,0,0,0
              0,1,0,1,0,1,0,1,0,1
      y       1,0,1,0,1,0,1,0,1,0
              0,1,0,1,0,1,0,1,0,1
      ^       1,0,1,0,1,0,1,0,1,0
      |
      |     data[0][0]...data[9][0]
      -----> x
          \end{lstlisting}
          \caption{Schemat ilustrujący ułożenie pionków wczytane do tablicy ze stanami pionków}
          \label{fig:checkslayout}
        \end{figure}
        Układ pionków odpowiada perspektywie pierwszego gracza, wszystkie kierunki ruchów określane są z jego  perspektywy. Wartości numeryczne w tablicy opowiadają stanowi pola w klasie \texttt{FieldState}
        \item \texttt{Node} - węzeł drzewa
        \item drzewa zwracane przez metody klasy \texttt{attack\.TreeGenerator} - są to drzewa składające się z węzłów \texttt{Node}.  Wartością węzła jest struktura \texttt{Point2PointKill} informująca skąd i dokąd został wykonany ruch oraz jaki pionek zostanie zdjęty w wyniku tego bicia. Korzeniem drzewa jest węzeł o wartości \texttt{None}. Dziećmi węzłów są kolejne węzły. Przejście wzdłuż danej gałęzi drzewa pozwala na dokładne określenie ruchu.
        \begin{figure}
          \begin{lstlisting}
None
    P2PKill(fr=Point(x=8, y=0), to=Point(x=6, y=2), kills=Point(x=7, y=1))
        P2PKill(fr=Point(x=6, y=2), to=Point(x=4, y=4), kills=Point(x=5, y=3))
            P2PKill(fr=Point(x=4, y=4), to=Point(x=2, y=6), kills=Point(x=3, y=5))
                P2PKill(fr=Point(x=2, y=6), to=Point(x=4, y=8), kills=Point(x=3, y=7))
                    P2PKill(fr=Point(x=4, y=8), to=Point(x=6, y=6), kills=Point(x=5, y=7))
                        P2PKill(fr=Point(x=6, y=6), to=Point(x=8, y=4), kills=Point(x=7, y=5))
                            P2PKill(fr=Point(x=8, y=4), to=Point(x=6, y=2), kills=Point(x=7, y=3))
        P2PKill(fr=Point(x=6, y=2), to=Point(x=8, y=4), kills=Point(x=7, y=3))
            P2PKill(fr=Point(x=8, y=4), to=Point(x=6, y=6), kills=Point(x=7, y=5))
                P2PKill(fr=Point(x=6, y=6), to=Point(x=4, y=8), kills=Point(x=5, y=7))
                    P2PKill(fr=Point(x=4, y=8), to=Point(x=2, y=6), kills=Point(x=3, y=7))
                        P2PKill(fr=Point(x=2, y=6), to=Point(x=4, y=4), kills=Point(x=3, y=5))
                            P2PKill(fr=Point(x=4, y=4), to=Point(x=6, y=2), kills=Point(x=5, y=3))

          \end{lstlisting}
          \caption{Reprezentacja tekstowa drzewa ataku dla zwykłego pionka zbijającego 7 pionków przeciwnika.}
        \end{figure}
        
    \end{itemize}
\subsubsection{Klasa \texttt{CheckMove}}
Klasa ta jest publicznym interfejsem do walidacji ruchów
  \begin{itemize}
      \item \texttt{\_\_load\_data(self, path)}
      \newline \texttt{path} - ścieżka do pliku
      \newline Prywatna metoda służąca do wczytywania przykładowych danych o ruchach z plików w formacie ukazanym na rysunku \ref{fig:checkdatalayout}. Aby dane prawidłowo się wczytały należy pamiętać o pustej linii. W pliku może znajdować się wiele stanów warcabownicy, ale trzeba pamiętać, by oddzielić je i zakończyć plik pustą linią.
        \begin{figure}
          \begin{lstlisting}
              0,2,0,2,0,2,0,2,0,2
              2,0,2,0,2,0,2,0,2,0
              0,2,0,2,0,2,0,2,0,2
              2,0,2,0,2,0,2,0,2,0
              0,0,0,0,0,0,0,0,0,0
              0,0,0,0,0,0,0,0,0,0
              0,1,0,1,0,1,0,1,0,1
              1,0,1,0,1,0,1,0,1,0
              0,1,0,1,0,1,0,1,0,1
              1,0,1,0,1,0,1,0,1,0
              
          \end{lstlisting}
          \caption{Format danych wczytywanych przy pomocy metody \texttt{\_\_load\_data}}
          \label{fig:checkdatalayout}
        \end{figure}
      \item \texttt{convert\_board\_state(board\_state)}
        \newline \texttt{board\_state} - tablica ze stanami pochodząca z systemu rozpoznawania obrazu
        \newline Metoda konwertująca dane pochodzące od kamery do wewnętrznej reprezentacji stanu warcabownicy ukazanej na rysunku \ref{fig:checkslayout}
      \item \texttt{is\_correct(self, board\_state)}
        \newline \texttt{board\_state} - tablica ze stanami pochodząca z systemu rozpoznawania obrazu
        \newline Funkcja służacą do sprawdzania poprawności ruchu.
        \newline Zwraca następujące wartości:
        	\begin{itemize}
            	\item 0 - dostarczona tablica nie różniła się od poprzedniej, a w związku z tym nie trzeba było podejmować żadnej akcji
                \item 1 - grę wygrał gracz pierwszy
                \item 2 - grę wygrał gracz drugi
                \item 3 - gracz pierwszy wykonał nieprawidłowy ruch
                \item 4 - gracz drugi wykonał nieprawidłowy ruch
                \item 5 - gracz pierwszy nie wykonał ataku lub wykonany atak nie był maksymalny
                \item 6 - gracz drugi nie wykonał ataku lub wykonany atak nie był maksymalny
            \end{itemize}
      \item \texttt{is\_all\_on\_black\_field(self)}
        \newline Funkcja sprawdza czy wszystkie pionki znajdują się na czarnych polach.
      \item \texttt{possible\_diagonals(self, player)}
        \newline \texttt{player} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER}
        \newline Funkcja zwracająca listę wszystkich możliwych ruchów nie będących atakami, a które może wykonać gracz \texttt{player}.
      \item \texttt{man\_possible\_diagonals(self, man\_pos, player)}
        \newline \texttt{man\_pos} - \texttt{Point} będący pozycją zwykłego pionka
        \newline \texttt{player} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER}
        \newline Funkcja zwracająca listę wszystkich możliwych ruchów dla zwykłych pionków nie będących atakami, które może wykonać gracz \texttt{player}.
      \item \texttt{king\_possible\_diagonals(self, king\_pos, player)}
        \newline \texttt{king\_pos} - \texttt{Point} będący pozycją damki
        \newline \texttt{player} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER}
        \newline Funkcja zwracająca listę wszystkich możliwych ruchów dla damek nie będących atakami, które może wykonać gracz \texttt{player}.
      \item \texttt{possible\_attacks(self, player)}
        \newline \texttt{player} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER}
        \newline Funkcja zwracająca listę z drzewami ataków, zawierającymi jedynie ruchy gwarantujące maksymalną liczbę zbitych pionków
      \item \texttt{man\_possible\_attacks(self, man\_pos, player)}
        \newline \texttt{man\_pos} - \texttt{Point} będący pozycją zwykłego pionka
        \newline \texttt{player} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER}
        \newline Funkcja zwracająca drzewo wszystkich możliwych ataków dla zwykłego pionka gracza \texttt{player} znajdującego się w pozycji \texttt{man\_pos}
      \item \texttt{king\_possible\_attacks(self, king\_pos, player)}
        \newline \texttt{king\_pos} - \texttt{Point} będący pozycją zwykłego pionka
        \newline \texttt{player} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER}
        \newline Funkcja zwracająca drzewo wszystkich możliwych ataków dla damki gracza \texttt{player} znajdującej się w pozycji \texttt{man\_pos}
      \item \texttt{extract\_move\_from\_board\_state(self, intern\_board\_state, player)}
        \newline \texttt{intern\_board\_state} - wewnętrzna reprezentacja stanu tablicy opisana na rysunku \ref{fig:checkslayout}
        \newline \texttt{player} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER}
        \newline Funkcja zwracająca drzewo wszystkich możliwych ataków dla damki gracza \texttt{player} znajdującej się w pozycji \texttt{man\_pos}
  \end{itemize}

\subsubsection{Klasa \texttt{TreeGenerator} w module \texttt{attack}}
Klasa generująca drzewa wszystkich możliwych ataków dla zwykłych pionków i damek
  \begin{itemize}
      \item \texttt{\_\_init\_\_(self, man\_pos, enemy, current)}
      \newline \texttt{man\_pos} - ścieżka do pliku
      \newline \texttt{enemy} - wartość \texttt{FieldState.WHITE\_PLAYER} lub \texttt{FieldState.BLACK\_PLAYER} oznaczająca czyje pionki zbijamy
      \newline \texttt{current} - tablica będąca wewnętrzną reprezentacją stanu warcabownicy
      \newline Konstruktor inicjalizujący klasę
      
      \item \texttt{man\_possible\_attacks(self)}
      \newline Publiczna funkcja zwracająca drzewo ataku dla zwykłego pionka
      
      \item \texttt{\_\_man\_pos\_atks(self, man\_pos, tree\_root)}
      \newline \texttt{man\_pos} - \texttt{Point} będący pozycją wyjściową zwykłego pionka
      \newline \texttt{tree\_root} - \texttt{Point} korzeń drzewa ataku
      \newline Prywatna, rekurencyjna funkcja zwracająca drzewo wszystkich możliwych ataków dla zwykłych pionków
      
      \item \texttt{king\_possible\_attacks(self)}
      \newline Publiczna funkcja zwracająca drzewo ataku dla damki
      
      \item \texttt{\_\_king\_possible\_attacks(self, king\_pos, tree\_root)}
      \newline \texttt{king\_pos} - \texttt{Point} będący pozycją wyjściową damki
      \newline \texttt{tree\_root} - \texttt{Point} korzeń drzewa ataku
      \newline Prywatna, rekurencyjna funkcja zwracająca drzewo wszystkich możliwych ataków dla damek
  \end{itemize}
  
 
\subsubsection{Funkcje globalne modułu \texttt{attack}}
Są to funkcje pomocnicze do przeglądania i filtrowania drzewa ataków.
    \begin{itemize}
      \item \texttt{find\_killing\_path(tree\_root, from\_point, to\_point, kills)}
      \newline \texttt{tree\_root} - korzeń drzewa ataku
      \newline \texttt{from\_point} - \texttt{Point} punkt z którego wykonano ruch
      \newline \texttt{to\_point} - \texttt{Point} punkt końcowy ruchu
      \newline \texttt{kills} - lista pionków, które zostały zbite
      \newline Funkcja ta przeszukuje drzewo ataków \texttt{tree\_root} w celu znalezienia sekwencji ruchów, które należy wykonać
      
      \item \texttt{maximum\_captures(tree\_root)}
      \newline \texttt{tree\_root} - korzeń drzewa ataku
      \newline Funkcja zwraca maksymalną ilość zbić, jaką można osiągnąć w podanym drzewie \texttt{tree\_root}
      
      \item \texttt{filter\_captures\_lt(tree\_root, value)}
      \newline \texttt{tree\_root} - korzeń drzewa ataku
      \newline \texttt{value} - ilość zbić
      \newline Funkcja zwraca drzewo ataku z usuniętymi gałęziami, w których ilość zbić była mniejsza niż \texttt{value}
    \end{itemize}
    
\subsubsection{Powiązania między funkcjami}
\begin{figure}[H]  
  \centering
  \hspace*{-2cm} \includegraphics[width=16cm, keepaspectratio]{checkmove_function_call.png}    
  \caption{Graf powiązań między funkcjami}
\end{figure}
\begin{figure}[H]  
  \hspace*{-2cm} \includegraphics[width=16cm, keepaspectratio]{checkmove_function_call2.png}    
  \caption{Graf powiązań od funkcji \texttt{possible\_attacks}}
\end{figure}

Na rysunkach powyżej przedstawiono zależności pomiędzy funkcjami w klasie \texttt{CheckMove}. Funkcje bez przedrostka należą do klasy \texttt{CheckMove}. W pierwszej kolejności po wywołaniu metody \texttt{CheckMove.isCorrect} należy sprawdzić jaki ruch został wykonany (odpowiada za to metoda \texttt{extract\_move\_from\_board\_state}), a następnie sprawdzić czy w którymś ze zbiorów ruchów generowanych przez metody \texttt{possible\_attacks} i \texttt{possible\_diagonals} znajduje się wykonany ruch. W przypadku ataków, trzeba przeszukać drzewo przy pomocy funkcji \texttt{attack.find\_killing\_path}, a w przypadku zwykłych ruchów, które nie były biciami, sprawdzić przy pomocy operatora in czy istnieje dany ruch na liście.

\subsection{Klient wizualizujący stan gry}
\subsubsection{Struktura projektu}
  \begin{itemize}
      \item src - folder zawierający wszystkie pliki kodu źródłowego
        \begin{itemize}
          \item consts.ts - stałe występujące w programie takie jak marginesy, nazwa pliku konfiguracyjnego, rozmiar warcabownicy, rozmiar pola, nazwy plików graficznych
          \item draw.ts - metody związane z obsługą obiektu Canvas takie jak przesuwanie, wyświetlanie oraz usuwanie elementów wraz z efektami graficznymi takimi jak efekty przejść czy zanikania
          \item game.ts - logika aplikacji związana z analizą otrzymanych z serwera danych
          \item main.ts - główny plik odpowiedzialny za uruchomienie wizualizacji stanu gry
          \item pawn.ts - model reprezentujący pojedynczy pionek na warcabownicy
          \item webSocket.ts - obsługa WebSocketu po stronie klienta wraz z możliwością konfiguracji połączenia z pliku
          \item wrappers.ts - metody opakowujące asynchroniczne metody dodawania nowych elementów graficznych, ich animacji, usuwania oraz wczytywania pliku konfiguracyjnego
        \end{itemize}
      \item styles - folder zawierający wszystkie pliki styli wykorzystanych w projekcie
        \begin{itemize}
            \item styles.css - style dla wszystkich elementów strony internetowej klienta
        \end {itemize}
      \item img - folder w którym znajdują się wszystkie pliki graficzne dla warcabownicy oraz pionków
      \item index.html - plik strony internetowej wyświetlającej stan gry
      \item clientConfig.json - plik konfigurujący adres serwera WebSocketu
  \end{itemize}

\subsubsection{Główne struktury danych}
  \begin{itemize}
      \item Pawn - obiekt reprezentujący pojedynczy pionek został przedstawiony na rysunku \ref{fig:pawn}
      \begin{figure}[H]  
 	  	\centering
 		\includegraphics[height=3cm, keepaspectratio]{classes_pawn.png}  
        \label{fig:pawn}
  		\caption{Klasa reprezentująca konkretny pionek}
	  \end{figure}
      \item PawnMove - obiekt reprezentujący ruch pionka został przedstawiony na rysunku \ref{fig:pawnMove}
      \begin{figure}[H]  
 	  	\centering
 		\includegraphics[height=3cm, keepaspectratio]{classes_pawnMove.png}  
        \label{fig:pawnMove}
  		\caption{Klasa reprezentująca ruch pionka}
	  \end{figure}
      \item WebSocketData - obiekt reprezentujący dane otrzymane z WebSocketu, obiekt został przedstawiony na rysunku \ref{fig:websocket}
      \begin{figure}[H]  
 	  	\centering
 		\includegraphics[height=3cm, keepaspectratio]{classes_websocket.png}  
        \label{fig:websocket}
  		\caption{Klasa reprezentująca dane otrzymane z WebSocketu}
	  \end{figure}
      \item ConfigData - obiekt reprezentujący zawartość pliku konfiguracyjnego, obiekt został przedstawiony na rysunku \ref{fig:configData}
      \begin{figure}[H]  
 	  	\centering
 		\includegraphics[height=2cm, keepaspectratio]{classes_config.png}  
        \label{fig:configData}
  		\caption{Klasa reprezentująca plik konfiguracyjny}
	  \end{figure}
  \end{itemize}
\subsubsection{Najważniejsze metody analizy stanu planszy}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{fillChecker(stateTable: Number[][]): Pawn[][]} 
    \newline \texttt{stateTable} - tablica stanu gry
    \newline Publiczna metoda służąca do inicjalizacji obiektów pionków na podstawie otrzymanego stanu gry.
    
    \item \texttt{compareChecker(checker: Pawn[][], nextChecker: Pawn[][])}
    \newline \texttt{checker} - aktualna tablica pionków odzwierciedlająca obecny stan gry
    \newline \texttt{nextChecker} - następna tablica pionków odzwierciedlająca następna stan gry
    \newline Publiczna metoda służąca do porównywania dwóch stanów gry.
    
    \item \texttt{removeFromChecker(checker: Pawn[][], pawnsToRemove: Pawn[]): Pawn[][]} 
    \newline \texttt{checker} - aktualna tablica pionków odzwierciedlająca obecny stan gry
    \newline \texttt{pawnsToRemove} - tablica pionków przeznaczonych do usunięcia
    \newline Publiczna metoda służąca do usunięcia z planszy pionków, które powinny zostać usunięte.
    
    \item \texttt{movePawnOnChecker(checker: Pawn[][], movePawn: PawnMove)} 
    \newline \texttt{checker} - aktualna tablica pionków odzwierciedlająca obecny stan gry
    \newline \texttt{movePawn} - reprezentacja ruchu pionka
    \newline Publiczna metoda służąca do przesunięcia pionka na planszy.
    
    \item \texttt{findPawnWhichMoved(checker: Pawn[][], nextChecker: Pawn[][]): PawnMove}
    \newline \texttt{checker} - aktualna tablica pionków odzwierciedlająca obecny stan gry
    \newline \texttt{nextChecker} - następna tablica pionków odzwierciedlająca następna stan gry
    \newline Publiczna metoda służąca do znalezienia pionka, który powinien zostać przesunięty na podstawie dwóch stanów gry.
    
    \item \texttt{findPawnsWhichDissappeared(checker:Pawn[][], nextChecker: Pawn[][]): Pawn[]} 
    \newline \texttt{checker} - aktualna tablica pionków odzwierciedlająca obecny stan gry
    \newline \texttt{nextChecker} - następna tablica pionków odzwierciedlająca następna stan gry
    \newline Publiczna metoda służąca do znalezienie pionków, które powinny zostać usunięte na podstawie dwóch stanów gry.
    
    \item \texttt{async main(canvas: IStaticCanvas)}
    \newline \texttt{canvas} - obiekt reprezentujący modyfikowane pole Canvas
    \newline Publiczna asynchroniczna metoda 
  \end{itemize}

\subsubsection{Najważniejsze metody modyfikacji obiektu Canvas}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{async drawState(canvas: IStaticCanvas, checker: Pawn[][])}
    \newline \texttt{IStaticCanvas} - obiekt reprezentujący modyfikowany obiekt Canvas
    \newline \texttt{checker} - tablica pionków przeznaczonych do wyświetlenia
    \newline Publiczna metoda służąca do wyświetlenia podanego w argumencie stanu gry    
    
    \item \texttt{async removePawns(canvas: IStaticCanvas, pawns: Pawn[])}
    \newline \texttt{IStaticCanvas} - obiekt reprezentujący modyfikowany obiekt Canvas
    \newline \texttt{pawns} - tablica pionków przeznaczonych do usunięcia
    \newline Publiczna metoda służąca do usunięcia wszystkich pionków wskazanych w argumencie z pola Canvas.
    
    \item \texttt{async movePawn(canvas: IStaticCanvas, pawnMove: PawnMove)}
    \newline \texttt{IStaticCanvas} - obiekt reprezentujący modyfikowany obiekt Canvas
    \newline \texttt{pawnMove} - reprezentacja ruchu pionka
    \newline Publiczna metoda służąca do przesunięcia podanego w argumencie pionka na planszy.
    
    \item \texttt{canvasGetObjectById(canvas: IStaticCanvas, id: number): IImage}
    \newline \texttt{IStaticCanvas} - obiekt reprezentujący modyfikowany obiekt Canvas
    \newline \texttt{id} - identyfikator szukanego obiektu
    \newline Publiczna metoda służąca do pobrania obiektu z pola Canvas na podstawie podanego jako argument identyfikatora obiektu.
    
    \item \texttt{showMessage(canvas: IStaticCanvas, message: string)}
    \newline \texttt{IStaticCanvas} - obiekt reprezentujący modyfikowany obiekt Canvas
    \newline \texttt{message} - informacja do wyświetlenia
    \newline Publiczna metoda służąca do wyświetlania podanego w argumencie komunikatu. Wyświetlany komunikat zawsze otrzymuje identyfikator -1 dla wyświetlanego półprzezroczystego tła oraz -2 dla treści komunikatu.
    
    \item \texttt{async removeMessage(canvas: IStaticCanvas)}   
    \newline \texttt{IStaticCanvas} - obiekt reprezentujący modyfikowany obiekt Canvas
    \newline Publiczna metoda służąca do usunięcia komunikatu. Wyświetlany komunikat zawsze otrzymuje identyfikator -1 dla wyświetlanego półprzezroczystego tła oraz -2 dla treści komunikatu.
  \end{itemize}

\subsubsection{Algorytm przetwarzania stanu gry}

Wejście: stan gry otrzymany z WebSocketu\newline

Wyjście: wyświetlony aktualny stan gry\newline

Kod źródłowy odpowiedzialny za algorytm przetwarzania stanu gry został przedstawiony poniżej.
\begin{lstlisting}
    webSocket.onmessage = async function (event) {

      if (checker.length == 0)
      {
        webSocketData = webSocketHelper.handleEvent(event.data);
        checker = webSocketData.checker;
        await draw.drawState(canvas, checker);
      }
      else
      {
        webSocketData = webSocketHelper.handleEvent(event.data);
        if(webSocketData.checker !== null)
        {
          nextChecker = webSocketData.checker;
          let pawnsToRemove: Pawn[] = game.findPawnsWhichDissappeared(checker, nextChecker);

          let pawnRemovalTask = null;
          if(pawnsToRemove != null && pawnsToRemove.length != 0)
          {
            pawnRemovalTask = draw.removePawns(canvas,pawnsToRemove);
            checker = game.removeFromChecker(checker, pawnsToRemove);
          }
          let pawnMove = game.findPawnWhichMoved(checker, nextChecker);
          if(pawnMove != null)
          {
            game.movePawnOnChecker(checker, pawnMove);
            await draw.movePawn(canvas, pawnMove);
          }

          await pawnRemovalTask;
        }          
        game.handleDataStatus(canvas, webSocketData, lastStatus, checker);
        lastStatus = webSocketData.status;     
      }
    }
    
\end{lstlisting}
\section{Napotkane problemy}
\subsection{Przechwytywanie obrazów}
Sterownik dla używanej kamery w jądrze systemu Linux zawiera błąd (lub nie zawiera obejścia niestandardowego zachowania kamery) powodujący usterki graficzne w postaci szarych obszarów w przechwyconych klatkach zajmujących do około 70\% powierzchni obrazu. Z obserwacji wynika, że efekt występuje częściej dla większych rozdzielczości i szybszego odczytywania klatek.

Wystąpienie tego problemu podczas początkowej analizy planszy może spowodować jej niepowodzenie (podczas testów taka sytuacja nie wystąpiła). Podczas gry tak duże zmiany struktury obrazu zostaną zinterpretowane jako dłoń nad planszą i zignorowane.

\subsection{Analiza obrazów}
\begin{itemize}
  \item Użyta plansza ma niejednolite kolory pól (znacząco różniące się histogramy).
  \item Pola nie są białe i czarne, a raczej szare i brązowe.
  \item Pionki białe są niewiele ciemniejsze niż białe pole w niektórych warunkach oświetlenia.
  \item Pionki czarne są niewiele ciemniejsze niż czarne pole w niektórych warunkach oświetlenia.
  \item Plansza nie jest matowa: odbija światło kierunkowe.
  \item Niektóre pola ciemne bywają na tyle jaśniejsze, że ich histogram w niektórych warunkach oświetlenia przypomina histogram białego pionka na ciemnym tle.
\end{itemize}

Powyższe problemy zostały rozwiązane poprzez operację odejmowania tła, która była jedyną szansą na osiągnięcie dobrych rezultatów. Rozwiązanie to posiada następujące wady:
\begin{itemize}
  \item stosunkowo wysoka wrażliwość na cienie pionków,
  \item możliwość uznania za tło wyjątkowo niedoświetlonych czarnych pionków na czarnym tle,
  \item bardziej skomplikowana procedura początkowego rozpoznania planszy,
  \item brak możliwości zmiany położenia kamery względem planszy w czasie gry,
  \item mimo możliwości przeprowadzenia transformacji perspektywicznej kamera musi znajdować się w przybliżeniu nad planszą (problem dotyczy także innych metod).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[height=8cm, keepaspectratio]{perspective.png}
  \caption{Transformacja ujęcia pod dużym kątem - sąsiednie pola zasłonięte przez pionki}
\end{figure}

\subsection{Sprawdzanie poprawności ruchów}
Jedyną metodą na sprawdzenie poprawności algorytmu jest dokładna analiza algorytmu. Większość podstawowych operacji można sprawdzić przy pomocy testów porównujących odpowiedź algorytmu z przygotowaną wcześniej, spodziewaną odpowiedzią. Niestety, w niektórych układach testowych można wykonać bardzo dużą liczbę prawidłowych ruchów, co niestety nie pozwala na dokładne sprawdzenie poprawności wyniku. Najbardziej skomplikowany przykład przedstawiony jest na rysunku \ref{fig:maximum_capt}. W układzie tym damka może wykonać 48 unikalnych ruchów, które składają się na możliwe scenariusze ruchów. Sumaryczna długość wszystkich możliwych sekwencji 19  ruchów od początku, aż do zbicia wszystkich pionków idzie w tysiące.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=9cm, keepaspectratio]{maximum_capture.png}
    \caption{Układ planszy pozwalający na zbicie 19 pionków.}
    \label{fig:maximum_capt}
  \end{figure}
  
  \begin{figure}[H]
    \begin{lstlisting}
(1,9)x(4,6)x(7,9)x(9,7)x(6,4)x(4,6)x(2,4)x(0,6)x(3,9)x(5,7)x(7,5)x(9,3)x(6,0)x(4,2)x(2,4)x(0,2)x(2,0)x(4,2)x(6,4)x(8,2)
(1,9)x(4,6)x(7,9)x(9,7)x(6,4)x(4,6)x(2,4)x(0,6)x(3,9)x(5,7)x(7,5)x(9,3)x(6,0)x(4,2)x(2,4)x(0,2)x(2,0)x(4,2)x(6,4)x(9,1)
(1,9)x(4,6)x(7,9)x(9,7)x(6,4)x(4,2)x(2,4)x(0,6)x(3,9)x(5,7)x(7,5)x(9,3)x(6,0)x(4,2)x(2,0)x(0,2)x(2,4)x(4,6)x(6,4)x(8,2)
(1,9)x(4,6)x(7,9)x(9,7)x(6,4)x(8,2)x(6,0)x(4,2)x(2,4)x(4,6)x(6,4)x(4,2)x(2,0)x(0,2)x(2,4)x(0,6)x(3,9)x(5,7)x(7,5)x(9,3)
(1,9)x(4,6)x(7,9)x(9,7)x(6,4)x(8,2)x(6,0)x(4,2)x(2,4)x(0,2)x(2,0)x(4,2)x(6,4)x(4,6)x(2,4)x(0,6)x(3,9)x(5,7)x(7,5)x(9,3)
(1,9)x(4,6)x(2,4)x(0,6)x(3,9)x(5,7)x(7,5)x(9,7)x(7,9)x(4,6)x(6,4)x(8,2)x(6,0)x(4,2)x(2,4)x(0,2)x(2,0)x(4,2)x(7,5)x(9,3)
(1,9)x(4,6)x(2,4)x(0,6)x(3,9)x(5,7)x(7,5)x(9,7)x(7,9)x(4,6)x(6,4)x(8,2)x(6,0)x(4,2)x(2,0)x(0,2)x(2,4)x(4,2)x(7,5)x(9,3)
    \end{lstlisting}
    \caption{Przykładowe sekwencje ruchów do rysunku \ref{fig:maximum_capt}}
    \label{fig:possible_maximum_attacks}
  \end{figure}
  
Przy sprawdzaniu, jaki ruch został wykonany, nie zawsze jesteśmy w stanie określić bez analizy możliwych ruchów, jakim pionkiem zdecydował się zagrać gracz. Można to zaobserwować na rysunku \ref{fig:dontknow_what}. Biały pionek po wykonaniu maksymalnego bicia wraca na swoją pozycję początkową. Konsekwencją tego jest to, że nie jesteśmy w stanie przy pomocy różnicy stanów warcabownicy wyznaczyć, który biały pionek został poruszony. Dlatego należy dodatkowo obsługiwać ten przypadek przez zastosowanie zmodyfikowanego algorytmu wyszukiwania w drzewie, który sprawdza ruch jedynie na podstawie listy zbitych pionków.
   \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height=9cm, keepaspectratio]{dontknow_what_moved.png}
    \caption{Atak po którym nie jesteśmy w stanie stwierdzić bez dodatkowej analizy, jaki biały pionek wykonał ruch.}
    \label{fig:dontknow_what}
  \end{figure} 

\subsection{Klient wizualizujący stan gry}
\begin{itemize}
  \item W wykorzystywanej bibliotece fabric.js wszystkie operacje modyfikacji obiektu Canvas są asynchroniczne. Powoduje to problemy z poprawną kolejnością wykonywania operacji takich jak znikanie czy przesuwanie elementów. W celu eliminacji tego błędu napisane zostały specjalne wrappery wykorzystujące składnię \texttt{async - await} w celu synchronizacji operacji.
  \item Klient dokonuje wstępnej walidacji stanu gry w celu ustalenia identyfikatorów każdego pionka. Ustalenie identyfikatora jest niezbędne do animacji przesuwania i zanikania. 
\end{itemize}

\section{Rezultaty}
\subsection{Rozpoznawanie stanu gry}
Osiągnięta dokładność jest zależna od oświetlenia sceny.

Przy wyspecjalizowanym oświetleniu (na przykład skrzyżowane pasy diod LED nad planszą) można spodziewać się osiągnięcia 100\% skuteczności przez cały okres gry.

Przy zwyczajnym, sztucznym oświetleniu, które było zamontowane na suficie pomieszczenia i nie znajdowało się idealnie nad planszą (powodując tym samym nierównomierne oświetlenie i powstanie cieni) uzyskano skuteczność wykrywania na poziomie 97\%. Nie zostały rozpoznane trzy czarne pionki na czarnych polach. Nie stwierdzono błędnego wykrywania koloru pionków lub interpretowania pustych pól jako pionki. Przyczyną błędnego uznania pionków za planszę było zdecydowanie niedostateczne doświetlenie fragmentu planszy, na którym się znajdowały.

We wszystkich testach dłoń poruszająca pionki była poprawnie wykrywana.

\section{Instrukcja instalacji}
\subsection{Oprogramowanie kamery}
Oprogramowanie kamery jest standardowym pakietem języka Python, jednak nieopublikowanym w centralnym repozytorium. Z uwagi na to w celu instalacji należy użyć menedżera paczek podając jako argument link do aktualnego zrzutu repozytorium projektu:
\begin{lstlisting}
pip install https://gitlab.com/radish/draughts-state-tracker/repository/archive.zip?ref=master
\end{lstlisting}.

Wydanie polecenie spowoduje zainstalowanie pakietu wraz ze wszystkimi zależnościami. Od tego momentu w systemie (lub wirtualnym środowisku) powinien być dostępny skrypt o nazwie \textit{dst}, uruchamiający oprogramowanie kamery.

\subsection{Oprogramowanie serwera}
Sytuacja przedstawia się podobnie jak w przypadku oprogramowania kamery. Instalacja polega na wydaniu polecenia:
\begin{lstlisting}
pip install https://gitlab.com/radish/draughts-state-server/repository/archive.zip?ref=master
\end{lstlisting}.

Wydanie polecenie spowoduje zainstalowanie pakietu wraz ze wszystkimi zależnościami. Od tego momentu w systemie (lub wirtualnym środowisku) powinien być dostępny skrypt o nazwie \textit{dss}, uruchamiający oprogramowanie serwera.

\section{Wykorzystane materiały}

\subsection{Klient wizualizujący stan gry}
\subsubsection{Grafika}
Wykorzystana w kliencie grafika jest grafiką autorską stworzoną przez jednego z członków zespołu i została publicznie udostępniona do powszechnego użytku. Wygląd aplikacji klienckiej został przedstawiony na rysunku \ref{fig:client}
\begin{figure}[H]  
  \centering
  \includegraphics[height=8cm, keepaspectratio]{client.png}
  \label{fig:client}
  \caption{Wygląd klienta wizualizującego stan gry}
\end{figure}

Udostępnione grafiki w formacie SVG są dostępne pod poniższym adresem URL:
\begin{itemize}
  \item 
	https://drive.google.com/file/d/0BxteykYB9rF6VTB5Y2k0elZNU1U/view
\end{itemize}.
\subsubsection{Źródła}
\begin{itemize}
	\item \url{https://github.com/kangax/fabric.js/}
    \item \url{https://www.typescriptlang.org/}
    \item \url{https://www.npmjs.com/}
    \item \url{http://www.w3schools.com/html/html5_canvas.asp}
    \item \url{http://jspm.io/}
\end{itemize}
\end{document}